\chapter{Поездка в Безданы}

В третьем классе мне предстояло учиться уже в осадницком Гаврилове, в новой школе. Школа
была полностью готова к работе, да приехали два новых учителя, муж и жена, которые в ней
будут жить и работать. Но школа может начать учить детей только после её освящения.
Напомню, что было построено 100 типовых школ на Виленщине, куда входил и Браславский повят
(район), затрачено много государственных средств, исполнена воля вождя Польши Юзефа
Пилсудского.

\begin{hist_info}{Историческая справка}
  \'{Ю}зеф Кл\'{е}менс Гин\'{я}тович Косьч\'{е}ша Пилс\'{у}дский (революционная кличка
  <<Дзюк>>; 5 декабря 1867~-- 12 мая 1935)~--- польский государственный и политический
  деятель, первый глава возрождённого польского государства, основатель польской армии;
  Маршал Польши; прозвища~--- Komendant (Комендант), Marszałek (Маршал), Dziadek (Дедушка).
\end{hist_info}

Итак, освящение этих школ~--- общегосударственное событие. Поэтому было решено, что их
открытие будет проходить торжественно. Где? В местечке Безданы, недалеко от Вильно. Приедет
сам президент Польши Игнаци Мостицки. На это мероприятие каждая школа должна была послать
двух лучших учеников. И что вы думаете? Осадницкий консилиум и ксёндз решили послать в
Безданы от заслуженных поляков дочь пана Хылинского Хлявью, а от холопского, мужицкого
населения~--- меня!!! Это была большая честь для меня, одиннадцатилетнего мальчика~--- быть
делегатом такого большого общегосударственного форума.

Я, нигде не бывший, кроме своих глухих Мелевцев, очень боялся этой поездки. К тому же
появились проблемы у родителей. Меня надо было соответственно одеть и обуть. Летом я ходил
в одних самотканых штанах и такой же рубашке, босиком или в поршнях. На торжество я должен
был ехать одетым по-шляхецки.

Перед отъездом меня хорошенько отмыли, подстригли волосы и одели не одни штаны, а к моему
удивлению двое. Одни совсем короткие из тонкого, фабричного, мягкого ситца, а другие из
более толстого материала с красивым ремешком на поясе, по длине~--- чуть ниже колен. Мама
объяснила, что нижние штаны называются трусы, и в них мне придётся спать. В верхней рубашке
тоже не спят, для этого есть рубашечка без рукавов~--- майка.

--- После хождения твоего босиком ноги у тебя не шляхецкие, поэтому мы наденем тебе сначала
длинные, почти до колен чулки, они называются гольфы. Оденем на ноги красивые туфельки. Как
много элементарного ты ещё не знаешь, сынок! Незаметно присматривайся к барчукам, учись,
как они делают\ldots{} Почаще благодари, спрашивай, если что не знаешь, как во время еды себя
вести, пользоваться вилкой и ложкой. Ты у меня умница, всё будет хорошо. Не бойся.

Вот с такой культурой я поехал на важное государственное мероприятие, на котором будет
присутствовать сам президент. То, что я его увижу, ни радовало меня, ни волновало. Увижу
президента~--- ну и что? А вот то, что я впервые поеду на поезде! Вот это да! Вот это меня
волновало! Хотелось поскорее увидеть сам поезд и железную дорогу. Говорят: <<Поезд идёт>>.
А как он идёт, ногами? Если бы он был на колёсах, то говорили бы: <<Поезд едет>>. Интересно!

И вот настал, наконец, назначенный день отъезда. Родители на коне привезли меня под вечер в
Браслав на железнодорожную станцию. Отец привязал коня, взял приготовленный мне в дорогу
маленький чемоданчик (по-польски вализку), и мы вошли в здание вокзала. Сразу же к нам
подошла какая-то женщина, спросила: <<Вы привезли сына для поездки в Безданы?>>. Мама
сказала: <<Да>>. И показала какие-то документы. Женщина бегло их просмотрела, и отвела нас
к группе детей, где был сбор. Там мама увидела знакомую женщину, которая была из недалёких
от нас Ахремовцев. Так вот она познакомила меня со своим сыном, моим ровесником. Его звали
Кукштель Донат, он тоже мужицкий мальчик.

--- Подружитесь и держитесь вместе,~--- посоветовали наши мамы. Мы отошли на другую
скамейку и тихо стали общаться на нашем белорусско-русско-польском диалекте. Я спросил у
Доната, что это освещает вокзал, вроде бы не керосиновые лампы? И узнал, что это
электрический свет. Электричество стало первым чудом, которое я увидел.

Объявили:

--- Строиться по два по школам!

Думаю:

--- А где же моя напарница Хлявья? Смотрю, из кабинета начальника станции выходит Хлявья и
её мама пани Хылинская. Что мне бросилось в глаза, так это то, что у пани Хылинской на
груди на бело-красной ленточке сияла высокая польская награда-крест Виртути Милитары.
Оказалось, что она, бывшая легионерка, была приглашена на это торжество, и что они с
дочерью поедут в отдельном купе. Меня, одинокого, поставили в хвост колонны. Колонна была
всего 9 человек. В Браславском повяте было построено 5 школ. Должно было быть 10 человек,
но Хлявья пошла с матерью.

Вышли на перрон. Все смотрят в ту сторону, откуда должен появиться поезд. Я впервые увидел
железную дорогу. Я представлял её, как длинную железную полосу, а это были две длинные
железные жердины\ldots{} Наконец раздались голоса: <<Идёт! Идёт!>> Что мне бросилось в глаза: 3
ярких круга света, ослепляя глаза, движутся в нашу сторону.

--- Заметить бы, как идёт, как переставляет ноги?

Но вместо ног у поезда я увидел  огромные колёса. Рассуждать на эту тему не было времени.
Начинались новые видения и новые впечатления.

Нас подвели к вагону, разрешили попрощаться с родителями и по списку стали запускать в
вагон. Учительница показала где чьё место. Послышался гудок поезда, он тронулся, мы
прилипли к вагонным окнам и стали махать родителям, вытирая слёзы. Потом учительница
показала, где здесь туалет и как им пользоваться. Какое-то время мы смотрели в окна,
общались, а потом учительница сказала снять обувь, подложить под головы свои валиски и
ложиться спать. Так мы и провели ночь.

На рассвете приехали на конечную станцию нашего узкоколейного поезда-Дукштас. Дальше поезд
не шёл, через несколько часов он возвращался и шел на Браслав-Друю. Так и курсировал
Дукштас-Браслав-Друя. А нас учителя разбудили, объяснили, что дальше мы поедем на другом
поезде, на ширококалеечном, но поезд будет только вечером\ldots{} В здании станции, в камере
хранения мы оставили свои вещи, и нас повели в <<Ядальню>>~--- столовую, потом куда-то в
парк, по городу, опять в столовую\ldots{} Расплачивались за всё учителя. Получив свои валиски
назад, дождавшись поезда, мы тут же завалились спать~--- девочки на нижних полках, мальчики
на верхних.

В половине седьмого утра нас стали будить.

--- В 7:00 прибываем! Не забывайте одежду, вещи. Выйдя из вагона, стройтесь парами. Не
потеряйтесь.

Мы шли вдоль вагонов в сторону паровоза, и мне запомнилась на всю жизнь эта огромная
машина-паровоз стоит и не может от быстрого бега остановиться. Звуки как при сапении:
<<Пых-пых-пых!>> Вырываются с клубами белого пара, а из чёрной трубы устремляются в небо
тысячи бенгальских огней. Что это было за чудо, я не знаю, но этот сказочный фейерверк
стоит в моих глазах по сей день.

Море народа двигалось по перрону. И мы, сдав вещи в камеру хранения, направились к зданию
костёла, на площадь, где полным ходом шло упорядочение людей, прибывших на праздник. Было
много полиции и людей с бело-красными повязками на рукавах. Объявляли в мегафоны. Нас
поставили на предназначенное нам место. Напротив нас стоял военный оркестр и строй военного
караула. Было сделано возвышение-помост, который был устлан коврами. Там стояло несколько
кресел, а впереди~--- трибуна. Было продумано так, что наши взоры и взоры всей
многотысячной толпы направлены будут на открытые двери костёла, где будет проходить ритуал
торжественной святой имши.

Ровно в 11 часов по Варшавскому времени примерно в 100 метрах от костёла остановился кортеж
машин. Выходит президент Польши Игнацы Мосцицкий. Поднял в гору сложенные руки, делая знак
приветствия людям и пошёл к началу ковровой дорожки. Чуть приотстав от него, двинулась за
ним его свита. Из толпы раздаются возгласы: <<Виват! Виват! Президенту Польши виват!
Виват!>>.

Президент принимает рапорт начальника почётного караула, обходит его строй и подходит к
местной элите и духовенству. Принимает хлеб-соль и под звуки колоколов направляется в
костёл. Вскоре заиграл орган. Началась торжественная святая литургия~--- имша. Учительница
объяснила, что специально для нашего торжества в Безданах построен этот костёл и его тоже
осветят в честь Матери Божьей.

После окончания святой имши президент и его свита вышли из костёла и под звуки оркестра
поднялись на сцену. Светило солнце. Его лучи ослепительным блеском отражались на медных
трубах оркестра. Я не мог оторвать глаза от этого зрелища. В ушах гремело, охватывала
какая-то непонятная радость. Говорил президент. Я вслушивался в то, о чём он говорил,
глазами запомнил, что он пожилой человек. Редкие седые волосы зачёсаны назад. Очки при
разговоре снимал, говорил спокойно, не повышая голоса. Годы стёрли из моей памяти то, о чём
он говорил. После выступления президента к трибуне подходили ещё какие-то начальники, вдова
покойного вождя Юзефа Пилсудского.

\begin{hist_info}{Историческая справка о том, что мог говорить президент и почему именно в
    Безданах проходило освящение школ.}
  Польские революционеры активно участвовали в революции 1905--1907 годов. Юзеф Пилсудский
  при поддержке австрийских властей организовал в Кракове военную школу, где
  подготавливались боевики Польской социалистической партии. Значительную часть операций
  революционеров составляли экспроприации, т.е. ограбления.

  Итак, 26-го сентября 1908 года боевиками Польской социалистической партии под руководством
  будущего польского национального героя и главы государства Юзефа Пилсудсткого была
  произведена экспроприация средств из почтового поезда на станции Безданы (это местечко в
  25-и километрах от Вильно).

  Боевая группа, возглавляемая Пилсудским, напала на почтовый поезд, перевозивший деньги из
  Варшавы в Петербург. Группа состояла из 20-и человек~--- 16 мужчин и 4 женщины. Среди них
  была и будущая жена Пилсудского Александра Щербинская, трое будущих премьер-министров
  Польши Томаш Арцишевский, Александр Пристор, Валерий Славек и другие видные деятели
  будущей польской республики.

  26-го сентября четверо из боевиков ехали на поезде пассажирами, а остальные ждали на
  станции Безданы. Действовали по четкому плану, слаженно и быстро, потому что операцию
  готовили несколько недель. Нейтрализовали станционных жандармов, отключили телефон и
  телеграф. Когда поезд прибыл на станцию, боевики бросили бомбу под поезд. В короткой
  перестрелке был убит один русский солдат из охраны и пятеро ранено, после чего охрана
  прекратила сопротивление. Боевики взорвали почтовый вагон и сейфы в нём динамитом,
  переложили деньги в мешки и скрылись. Сумма экспроприированного составила 200 812 р. 61
  коп.~--- гигантскую по тем временам сумму. Но по некоторым данным сумма была значительно
  большей~--- до 600 000 и даже 2,7 миллиона рублей или 152 кг золота, что по золотому
  эквиваленту сегодня это бы составило около 7 000 000 долларов.

  Деньги были потрачены на создание в Галиции <<Союза гражданского сопротивления>> и дачу
  взяток для выкупа революционеров и членов их семей. Часть средств была передана в кассу
  стрелецких союзов. Акция на станции Безданы была одной из успешнейших и крупнейших по
  экспроприации средств. В связи с составом участников её ещё называли <<акцией четырёх
  премьеров>>.
\end{hist_info}

Итак, исходя из исторической справки, получается, что событие, на котором я тогда
присутствовал, было приурочено к тридцатилетию того исторического ограбления, и, конечно
же, в знак памяти Юзефа Пилсудского и исполнения его завещания~--- постройке ста школ на
его родине, на виленщине. Его вдова, пани Александра Щербинская-Пислудская~--- это
участница и свидетель тех событий в Безданах!

Но тогда этого ничего я не знал, всё уловить в речах выступающих было трудно мне, ребёнку
11-и лет, мои глаза то и дело были обращены на шильды многочисленных киосков и ларьков~---
пиво, воды, лёды, булки, пряники, баранки\ldots{} Всё это привезено на показ президенту,
показать, как мы хорошо живём\ldots{}

После ухода начальства с этой сцены, учительницы повели нас к знанию той школы, в освещении
которой будем участвовать и мы. Она была недалеко от костёла. Там тоже, как и здесь, было
отведено для нас определённое место. Здание школы было типовым, похожее на новую нашу
школу. Детей-делегатов поставили перед входом в школу в равные две колонны. И здесь,
недалеко от нас стоял оркестр. Вот прибыло духовенство во главе с бискупом, Президент
Игнацы Мосцицкий, вдова Пилсудского и две его дочери Ванда и Ягудка.

Президентская речь здесь была короткой. После неё один из ксендзов с кропилом и кадилом в
руках вошёл в здание школы, освятил внутри, и затем выйдя, освятил здание снаружи. Подошёл
к нам, детям, и проходя вдоль колонны, окропил святой водой.

Затем президент вручил директору школы символический ключ, и все вошли осматривать школу. А
вдова Пилсудского Александра Щербинская подошла к нам~--- делегатам от таких же школ,
обратилась с краткой речью и от имени покойного вождя Польши Маршалка Юзефа Пилсудского нам
стали давать подарки его дочери~--- Ванда и Ягудка. Каждый получил в подарок картонную
сумочку во сладостями. Вдове Пислудского мы целовали руку. После этого нас накормили
вкусным обедом и повели на концерт, который проходил на той сцене на площади. Запомнились
клоуны, артист, у которого из-за пазухи вылетали голуби, обезьяны, катающиеся на
велосипеде\ldots{}

Когда стемнело, прозвучало несколько залпов и в небе засверкали огни фейерверка. Зрелище
незабываемое, запомнилось на всю жизнь. После концерта мы пошли на вокзал, получили в
камере хранения свои вализки и стали ждать своего поезда\ldots{}

Так заканчивалась моя поездка в Безданы. Рано утром ширококолейным поездом мы приехали в
Дукштас, пересели на поезд нашей узкоколейной железной дороги и под вечер прибыли в
Браслав, где меня встречали папа и мама. Родители меня обнимали, целовали, и от радости они
и я плакали. Сев на коня, я всю дорогу рассказывал им свои впечатления о поездке. На пороге
родного дома я попал в тёплые объятия своих сестёр и брата Виктора, который схватил мой
чемоданчик. Салюня сказала маме, что к нашему приезду она сварила картошку и её надо
кушать, пока не собрались люди узнать новости от делегата.

--- Тогда будем кушать,~--- сказала мама,~--- садитесь за стол.

Свежесваренную картошку мы обычно ели так: убирали всё со стола, мама чисто его вытирала,
края стола со всех четырёх сторон обкладывала скрученными полотенцами и широко, на всю
столешницу, рассыпала картошку, сваренную в мундирах. Полотенца не давали картошке упасть
на пол.

Наша дружная семейка съела целый котелок картошки за каких-нибудь двадцать минут и
заканчивала доедать деревянными ложками кислое молоко, которое было налито для всех в
большой глиняной миске. Вспоминая те незабываемые минуты своей жизни, мне кажется, что
вкуснее той картошки я никогда больше не ел.

А какой же умной воспитательницей была наша мама! Мы ещё не разошлись от стола, общались, а
мама взяла мой чемоданчик и пошла за перебойку, потом позвала меня. Мы вместе рассмотрели
подарок, его содержимое и обсудили, кому что дать. Родителям по конфетке, братьям и
сёстрам~--- по четыре конфетки, а пакетик с горошком мама предложила оставить для тех
детей, которые будут приходить к нам в гости узнать о поездке, для одноклассников в школе.
Даже сыну учителей Лешику я отнёс конфету, хоть для него она была и не новость, но эти
конфеты-то от самого президента и его жены. И учительница, и её муж, директор школы,
остались мной очень довольны.